---
track: Scratch
title: Evento
---

Quando você está trabalhando com mais de um objeto
é comum precisar sincronizar as ações de cada um deles.
Você pode fazer isso utilizando apenas blocos
que possuem uma medida de tempo associada.
Por exemplo,
você pode recriar um [quadrinho do Garfield](https://psychoartigo.files.wordpress.com/2013/05/ga920920.jpg)
utilizando dois objetos
sendo que os comandos do primeiro objeto são

~~~
quando ⚑ clicado
vá para x: (-100) y: (0)
aponte para a direção (90)
diga (Late!) por (2) segundos
espere (2) segundos
diga (Pula!) por (2) segundos
espere (2) segundos
diga (Morto!) por (2) segundos
~~~

e do segundo objeto são

~~~
quando ⚑ clicado
mude para o traje (dog1-a)
vá para x: (100) y: (0)
aponte para a direção (-90)
espere (2) segundos
diga (Au! Au!) por (2) segundos
espere (2) segundos
deslize em (1) segundo para x: (100) y: (50)
deslize em (1) segundo para x: (100) y: (0)
espere (2) segundos
mude para o traje (morto)
~~~

![Screenshot dos comandos do primeiro objeto quando utilizando tempo.](/img/scratch/dialogo-gato-tempo.jpg)

![Screenshot dos comandos do segundo objeto quando utilizando tempo.](/img/scratch/dialogo-cachorro-tempo.jpg)

Para programas simples o uso do tempo irá resolver seu problema
mas para programas mais complexos o programa pode não funcionar da maneira 
esperada.
No exemplo do cachorro e do gato, se você mudar uma frase no início 
do diálogo para uma mais longa, vai precisar alterar os tempos dos 
outros personagens.
A solução mais adequada e flexível é utilizar os blocos de eventos

-   `anuncie () para todos`,
-   `anuncie () para todos e espere`,
-   `quando eu ouvir ()`

presentes na palheta `Controle`.
Você pode reescrever o programa anterior utilizando esses blocos.
O primeiro objeto deverá ter os blocos

#.

    ~~~
    quando ⚑ clicado
    vá para x: (-100) y: (0)
    aponte para a direção (90)
    diga (Late!) por (2) segundos
    anuncie (late) para todos
    ~~~

#.

    ~~~
    quando eu ouvir (au)
    diga (Pula!) por (2) segundos
    anuncie (pula) para todos
    ~~~

#.

    ~~~
    quando eu ouvir (tap)
    diga (Morto!) por (2) segundos
    anuncie (morto) para todos
    ~~~

e o segundo objeto deverá ter os blocos

#.

    ~~~
    quando ⚑ clicado
    mude para o traje (dog1-a)
    vá para x: (100) y: (0)
    aponte para a direção (-90)
    ~~~

#.

    ~~~
    quando eu ouvir (late)
    diga (Au! Au!) por (2) segundos
    anuncie (au) para todos
    ~~~

#.

    ~~~
    quando eu ouvir (pula)
    deslize em (1) segundos para x: (100) y: (50)
    deslize em (1) segundos para x: (100) y: (50)
    deslize em (1) segundos para x: (100) y: (0)
    anuncie (tap) para todos
    ~~~
#.

    ~~~
    quando eu ouvir (morto)
    mude para o traje (morto)
    ~~~

![Screenshot dos comandos do primeiro objeto quando utilizando evento.](/img/scratch/dialogo-gato-evento.jpg)

![Screenshot dos comandos do segundo objeto quando utilizando evento.](/img/scratch/dialogo-cachorro-evento.jpg)

<aside>
#### Como a Disney/Pixar produz suas animações?

Disney/Pixar utiliza os mesmos princípios que você utilizou
para animar o quadrinho do Garfield.
A diferença é que a Disney/Pixar
utiliza softwares bem mais complexos que o Scratch,
se você tiver interesse teste o [Blender](https://www.blender.org/)
com o qual é [possível fazer animações profissionais](https://www.youtube.com/user/BlenderFoundation),
e computadores bem mais potentes que aqueles que você tem acesso.
</aside>

<section class="exercises">
#### Exercícios

#.  Troque os blocos `diga () por () segundos` por blocos `diga ()`
    em ambos os programas. O que acontece em cada um dos casos?

#.  Reescreva o seu programa que possui um diálogo, dessa vez utilizando 
eventos ao invés de tempo.
</section>
